\addcontentsline{toc}{chapter}{Agradecimentos}

Gostaria de expressar minha sincera gratidão ao meu orientador, Dr. Júlio Camargo, por sua compreensão, confiança e sabedoria ao longo deste projeto. Desde o início, demonstrou abertura para acolher uma proposta ousada, nascida da motivação de um aluno recém-formado. Acreditar na viabilidade deste trabalho, mesmo diante das limitações impostas pela minha rotina no mercado de trabalho, foi essencial. Graças a isso, tive coragem de seguir em frente. Sua orientação foi o alicerce que sustentou este percurso.

Agradeço também aos demais integrantes do Grupo do Rio, cuja colaboração, suporte técnico e disponibilidade foram indispensáveis para a realização deste trabalho. Cada contribuição foi importante para a construção sólida dos resultados aqui apresentados. Deixo um agradecimento especial aos meus ex-orientadores Dr Marcelo Assafin e Dr Sérgio Santos-Filho, que ao elevarem o nível da minha Iniciação Científica, me permitiram terminar o mestrado com menos dificuldade.

Registro aqui minha gratidão ao Observatório Nacional por acolher meu projeto, mesmo em condições atípicas. Ser aceito como mestrando, ainda que sem vínculo de bolsa e conciliando atividades profissionais, foi uma oportunidade de ouro.

Aos meus amigos e familiares, minha gratidão por todo o apoio ao longo dessa jornada. Em especial, agradeço ao meu pai, Cesar Vidal Cunha, à minha mãe, Adriana Vieira Laidler, e ao meu irmão, Matheus Laidler Vidal Cunha. O apoio emocional, o incentivo constante e o amor incondicional de vocês foram fundamentais para que eu superasse os momentos difíceis e mantivesse o foco nas minhas metas.

Agradeço ainda aos meus tios, Cláudio Vidal e Cláudia Lassance, não apenas pelo apoio contínuo, mas também por me proporcionarem o aprendizado da língua inglesa desde cedo — uma ferramenta essencial ao longo desta caminhada acadêmica. Às minhas tias Alessandra Vieira Laidler e Christiane Vieira Laidler, agradeço pelo carinho, incentivo e presença constante. Aos meus primos Yan Lascance e Raphael Lascance, sem o apoio de vocês nada seria possível.

Dedico este trabalho a vocês com todo o meu coração.
